<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Sustainable Pace</title>
    <link href="https://sustainable-pace.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://sustainable-pace.github.io" />
    <updated>2025-06-09T00:57:15-03:00</updated>
    <author>
        <name>Excluir</name>
    </author>
    <id>https://sustainable-pace.github.io</id>

    <entry>
        <title>texto teste</title>
        <author>
            <name>Excluir</name>
        </author>
        <link href="https://sustainable-pace.github.io/texto-teste/"/>
        <id>https://sustainable-pace.github.io/texto-teste/</id>

        <updated>2025-06-09T00:57:15-03:00</updated>
            <summary></summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>&quot;Ao se inscrever neste workshop você autoriza o uso da imagem em todo e qualquer material&quot;</title>
        <author>
            <name>Author</name>
        </author>
        <link href="https://sustainable-pace.github.io/ao-se-inscrever-neste-workshop-voce-autoriza-o-uso-da-imagem-em-todo-e-qualquer-material/"/>
        <id>https://sustainable-pace.github.io/ao-se-inscrever-neste-workshop-voce-autoriza-o-uso-da-imagem-em-todo-e-qualquer-material/</id>
        <media:content url="https://sustainable-pace.github.io/media/posts/3/management-3.0-uso-de-imagem.PNG" medium="image" />
            <category term="privacidade"/>

        <updated>2023-03-17T21:50:00-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://sustainable-pace.github.io/media/posts/3/management-3.0-uso-de-imagem.PNG" alt="Ao se inscrever nesse treinamento você autoriza o uso da imagem em todo e qualquer material entre fotos, documentos e outros meios de comunicação, para ser utilizada em campanhas promocionais e institucional, destinadas à divulgação ao público em geral e/ou apenas para uso interno, desde que não haja desvirtuamento da sua finalidade" />
                    Na última semana estive buscando por um Workshop de Management 3.0 e fiquei bastante surpresa ao encontrar alguns facilitares incluindo ao fim da descrição do evento que ao realizar a inscrição o participante acordava com o uso de sua imagem. Uma problemática comum em qualquer&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://sustainable-pace.github.io/media/posts/3/management-3.0-uso-de-imagem.PNG" class="type:primaryImage" alt="Ao se inscrever nesse treinamento você autoriza o uso da imagem em todo e qualquer material entre fotos, documentos e outros meios de comunicação, para ser utilizada em campanhas promocionais e institucional, destinadas à divulgação ao público em geral e/ou apenas para uso interno, desde que não haja desvirtuamento da sua finalidade" /></p>
                <p>Na última semana estive buscando por um Workshop de Management 3.0 e fiquei bastante surpresa ao encontrar alguns facilitares incluindo ao fim da descrição do evento que ao realizar a inscrição o participante acordava com o uso de sua imagem.</p>
<p>Uma problemática comum em qualquer atividade online diz respeito a privacidade. Não é uma questão inexistente em atividades presenciais, mas o ambiente digital torna muito mais simples e barato práticas que podem representar uma exposição indesejada para o participante, como, por exemplo, a gravação do evento.</p>
<p>Em relação as opções do Management 3.0, reforço que estamos falando de workshops, onde não é suposto que o aluno "entre mudo e saia calado", o que pode facilmente ocorrer em cursos. Tenho uma posição contrária a gravações mesmo em caso de cursos por motivos que apresento ao longo do texto, mas, especialmente em workshops, acredito que é uma prática prejudicial e, no mínimo, questionável.</p>
<p>Ao navegar pelas páginas de anúncio dos facilitares que solicitam autorização para uso de imagem dos participantes de seus workshops é possível encontrar as seguintes informações:</p>
<ul>
<li><em><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">100% Hands-On</span></em></li>
<li><em><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">altamente interativo</span></em><em><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></em></li>
<li><em><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">participando ativamente, ao final do workshop será capaz de...</span></em></li>
<li><em><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">muitas dinâmicas com exercícios e ferramentas 'mão na massa' para que os participantes coloquem os conceitos em prática durante 16 horas</span></em></li>
</ul>
<p>Toda proposta de um workshop é que seja prático; participativo. É um lugar para aprender executando. E aprendizagem também pressupõe erros ao longo do percurso. Dessa forma, por que gravar esse ambiente? Por que transformá-lo num espaço, de certa forma, monitorado? Não seria adequado que fosse um ambiente seguro?</p>
<p>Ter visto esse aviso em algumas descrições me fez questionar se outros facilitadores também pretendiam gravar e apenas não estavam sendo transparentes sobre isso na descrição do workshop — a preocupação não gerou uma boa experiência. Durante o processo de escolha do workshop, não foi possível focar exclusivamente em analisar a experiência do profissional, feedbacks de alunos, data de realização do evento etc. Dessa forma, ao selecionar um facilitador que não cobrava explicitamente o direito de uso de imagem (adianto que há várias opções), entrei em contato direto antes de fechar a compra, para confirmar.</p>
<p>Os facilitadores do Management 3.0 que cobram esses direitos não serão citados aqui, pois seus nomes e suas empresas não são o ponto desse artigo. Ambos parecem profissionais de experiência, sequer os conheço, e não tenho nenhum motivo para destacá-los individualmente. Meu objetivo é propor alguns questionamentos com base nessas observações, abrindo uma conversa sobre privacidade e a importância de um espaço seguro para aprendizado, enquanto apresento um ponto de vista que talvez não tenha sido considerado.</p>
<p>O benefício para os facilitares é bastante claro: terão posse da gravação e poderão usar do material quando e como quiserem. Um exemplo é a possibilidade de editarem uma prévia de seus workshops para potenciais alunos, como foi realizado em um dos casos. Não parece que o retorno para os participantes é minimamente comparável.</p>
<p>Imagino que há quem possa gostar da associação com professor/empresa ou ter interesse em receber o vídeo (algo comum de ver em cursos: "abro mão da privacidade pela facilidade em ter acesso ao material"). Nesses workshops, no entanto, não há nenhuma promessa de entrega da gravação aos alunos e, retornando ao fato de que é um workshop, o maior valor para o inscrito virá da participação durante a aula.</p>
<p><strong>Para participantes, algumas curiosidades</strong></p>
<ul>
<li>Você faria inscrição em um workshop que será gravado para que o professor possa usar a imagem em publicidades?</li>
<li>Participaria apenas em um cenário específico?</li>
<li>Estaria confortável para participar integralmente ou limitaria de alguma forma as interações?</li>
</ul>
<p><strong>Para facilitadores, incluo algumas observações e um convite à revisão dessa política</strong></p>
<p>Pessoalmente, não participaria de um workshop gravado. Acredito que esse deve ser um lugar de troca entre os envolvidos, onde todos se sintam à vontade para participar e aprender juntos. Para mim, não faria o menor sentido que um espaço desses, que pressupõe confiança e segurança para que todos possam compartilhar informações, errar e aprender juntos, seja registrado num vídeo. Se alguém participa estando desconfortável, a pessoa não aproveitará 100% do workshop, e sabemos como uma boa experiência contribui para feedbacks positivos e indicações que reforçam o valor do produto para potenciais alunos.</p>
<p>Mencionar que a utilização da gravação será de acordo com a lei, sem <em>desvirtuamento da sua finalidade</em>, não reduz a preocupação, já que o objetivo é bastante amplo: <em>uso da imagem em todo e qualquer material entre fotos, documentos e outros meios de comunicação, para ser utilizada em campanhas promocionais e institucional</em>. Como se isso não bastasse, é preciso considerar os inúmeros casos de vazamento de dados que frequentemente atingem mesmo empresas de grande porte. Nessa e em qualquer outra situação envolvendo dados, a melhor proteção para todos nós é evitar a coleta de dados desnecessários.</p>
<p>Entendo a necessidade de ter materiais que auxiliem nas vendas, mas há alternativas para alcançar esse objetivo sem ferir a privacidade dos participantes. É justo exigir que um participante num workshop pago forneça gratuitamente sua imagem para que possa ser utilizada em qualquer momento, meio e formato que julgar adequado? Quantos workshops precisam ser gravados até que tenha materiais suficientes para publicidade? Deixo a sugestão de que considere alternativas como, por ex: incentivar feedbacks de participantes e realizar filmagem de "workshops" com outros facilitadores como alunos. Como última opção, a realização de um workshop com custo reduzido porque haverá gravação com fins de publicidade.</p>
<p>A realidade é que, mesmo em cursos, que não exigem necessariamente participação dos alunos, é comum algum nível de compartilhamento de dados. Perguntas como: <em>qual sua função?</em>, <em>onde você trabalha?</em>, <em>que desafios espera superar após realizar o curso?</em>, são comuns de aparecem em apresentações. Esses dados, embora possam parecer simples, em si já podem conter detalhes que não fariam sentido estarem numa gravação — e são compartilhados na primeira hora do evento. Em workshops, a expectativa é de maior envolvimento e participação, o que invariavelmente incluirá mais detalhes sobre o participante. Quer isso apareça numa publicidade ou não — no formato de um comentário no chat, texto escrito no Miro etc. —, simplesmente estar registrado num vídeo já constitui uma possibilidade de ser visualizado por outras pessoas.</p>
<p>Proponho que se coloque no lugar dos participantes, que ao participarem estão confiando em você e nos demais alunos; não em outras eventuais pessoas que possam vir a acessar o vídeo. Considere também, se no papel de facilitador, está colaborando na construção de um ambiente seguro para aprendizado.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
